\paragraph{Частные случаи деформированного состояния}

Однородные дефромации -- такие, при которых главные оси имеют одинаковые направления во всех точках тела и не меняются во времени.

Равномерные деформации -- тензор напряжения одинаков во всех точках. Это частный случай однородных деформаций, который реализуется при одноосном растяжении.

При однородной деформации перемещения пропорциональны координатам.

\begin{equation}
	U_x = x \varepsilon_1; \quad U_y = y \varepsilon_2; \quad U_z = z \varepsilon_3.
\end{equation}

Любая плоскость деформированного тела не искажается и остается плоскостью. На этом основана гипотеза \textit{плоских сечений}, широко применяемых на практике.

\paragraph{Схемы деформированных состояний}

Если при ПД тело считать несжимаемым, то все три главные деформации не могут иметь одинаковые знаки. Поэтому не все схемы деформированного состояния возможны. Возможными остаются только три схемы: одна плоская, две объемные.
% рис.9.30.

\paragraph{Большие деформации тела.}

Большие деформации определяются суммированием малых деформаций. Например, пусть параллелепипед имеет начальные размеры $h_0$, $b_0$, $l_0$, а конечные $h_1$, $b_1$, $l_1$. Полная деформация по $l$ составляет
\begin{equation}
	\varepsilon_l = \int\limits_{l_0}^{l_1} \frac{dl}{l} = \ln\frac{l_1}{l_0};
\end{equation}
она является истинной (логарифмической) деформацией по $l$. Аналогично опредеяются истинные деформации по другим осям:
\begin{equation}
	\varepsilon_b = \ln\frac{b_1}{b_0}; \quad \varepsilon_b = \ln\frac{b_1}{b_0};
\end{equation}

Из условия несэимаемости тела при ПД следует...

\paragraph{Дифференциальные уравнения неразрывности (сплошности)}

Продифференцируем последовательно по $x$ и по $y$ выражение для угловой деформации $\gamma_{xy}$.......:
\begin{equation}
	\frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 \varepsilon_x}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_y}{\partial x^2}
\end{equation}

Аналогичным путем можно получить еще два подобных уравнения. В итоге имеем систему уравнений, связывающих между собой линейные и угловые деформации:

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 \varepsilon_x}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_y}{\partial x^2}; \\
		\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y \partial z} = \frac{\partial^2 \varepsilon_y}{\partial z^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial y^2}; \\
		\frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 \varepsilon_x}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_y}{\partial x^2}
	\end{cases}
\end{equation}

Эти уравнения называются условиями совместности деформаций или дифференциальными уравнениями неразрывности.

Продифференцируем эти уравнения по соответствующей третьей координате:

\begin{equation}
	\frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial z} = \frac{\partial^2 U_x}{\partial y \partial z} + \frac{\partial^2 U_y}{\partial x \partial z};
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y} = \frac{\partial^2 U_y}{\partial z \partial x} + \frac{\partial^2 U_z}{\partial y \partial x};
\end{equation}
\begin{equation}
	\frac{\partial^2\gamma_{zx}}{\partial y} = \frac{\partial^2 U_z}{\partial x \partial y} + \frac{\partial^2 U_x}{\partial z \partial y}
\end{equation}

Сложим второе и третье уравнение, а из полученной суммы вычтем первое и дифференцируем по $z$:
\begin{equation}
	\frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y} + \frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial z} - \frac{\partial^2\gamma_{zx}}{\partial y}\right) = 2 \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial x \partial y}.
\end{equation}

Аналогичным образом получаем еще два подобных уравнения. В результате образуется система:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y} + \frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial z} - \frac{\partial^2\gamma_{zx}}{\partial y}\right) = 2 \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial x \partial y}; \\
		\frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y} + \frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial z} - \frac{\partial^2\gamma_{zx}}{\partial y}\right) = 2 \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial x \partial y}; \\
		\frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{\partial^2\gamma_{yz}}{\partial y} + \frac{\partial^2\gamma_{xy}}{\partial z} - \frac{\partial^2\gamma_{zx}}{\partial y}\right) = 2 \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial x \partial y}.		
	\end{cases}
\end{equation}

Обе системы получены из одной и той же системы, поэтому являются следствием друг друга. Полное решение систем до сих пор еще не получено.

\paragraph{Скорость деформации}

Изменение деформаций во времени характеризуется абсолютной скоростью перемещения с компонентами
\begin{equation}
	v_x = \frac{\partial U_x}{\partial\tau}; \quad v_x = \frac{\partial U_x}{\partial\tau}; \quad v_x = \frac{\partial U_x}{\partial\tau}.
\end{equation}
а также относительной величиной -- скоростью деформации. Например, компонент скорости линейной деформации по оси $Ox$:
\begin{equation}
	\xi_x = \frac{\partial \varepsilon_x}{\partial\tau} = \frac{\partial}{\partial\tau}\left(\frac{\partial U_x}{\partial\tau}\right) = ...
\end{equation}
Аналогично для других осей:
\begin{equation}
	\xi_y = \frac{\partial v_y}{\partial y}; \quad \xi_2 = \frac{\partial v_z}{\partial z}.
\end{equation}

% система 9.31

По аналогии с деформацией скорость деформации можно выразить в тензорном виде:
\begin{equation}
	T_\varepsilon = \left(
		\begin{matrix}
		\xi_x & 1/2~\nu_{xy} & 1/2~\nu_{xz} \\
		\xi_x & 1/2~\nu_{xy} & 1/2~\nu_{xz} \\
		\xi_x & 1/2~\nu_{xy} & 1/2~\nu_{xz}
		\end{matrix}
	\right)
\end{equation}

\subsubsection{Основные соотношения теории упругости}

Основная задача теории упругости -- определение связей между напряжениеями и деформаиями. Для этого применяют принцип аддитивности (независимости действия сил). Полная деформация по данной оси складывается из частных деформаций от всех сил, действующих на данной оси. Например, на элементарный параллелепипед действует напряжение $\sigma_x$, тогда деформацию по оси $x$ можно вычислить по закону Гука:
\begin{equation}
	\varepsilon_x' = \frac{\sigma_x}{E}
\end{equation}
а по осям $y$ и $z$ -- по известным формулам:
\begin{equation}
	\varepsilon_y' = \varepsilon_z' = - \nu \sigma_x / E
\end{equation}
где $\nu$ -- коэффициент Пуассона материала.

Аналогичные формулы можно написать для действия только нормальных напряжений по осям $y$ и $z$:
\begin{equation}
	\varepsilon_y'' = \sigma_y / E; \quad \varepsilon_x'' = \varepsilon_z'' = - \nu \sigma_y / E;
\end{equation}

\begin{equation}
	\varepsilon_y'' = \sigma_y / E; \quad \varepsilon_x'' = \varepsilon_z'' = - \nu \sigma_y / E;
\end{equation}

\begin{equation}
	\varepsilon_y'' = \sigma_y / E; \quad \varepsilon_x'' = \varepsilon_z'' = - \nu \sigma_y / E;
\end{equation}

Если же действуют только касательные напряжения, например $\tau_{xy} = \tau_{yx}$ (чистый сдвиг), то возникают сдвиговые деформации, определяемые законом Гука для чистого сдвига:
\begin{equation}
	\gamma_{xy}' = \tau_{yx} / G; \quad \gamma_{yz}' = \gamma_{zx}' = 0,
\end{equation}
где $G$ -- модуль сдвига материала. Аналогиченые сдвиговые деформации вызовут и действия напряжений $\tau_{yz}$ и $\tau_{zx}$:
\begin{equation}
	a
\end{equation}

Используя принцип аддитивности, суммируем линейные и угловые деформации по соответствующим направлениям и получаем шесть уравнений связи между напряжениями и полными дефомациями:
% система 9.32

Данная система уравнений выражает обобщенный закон упругости. Компоненты тензора деформаций в данной точке линейно зависят от компонентов тензора напряжений в этой точке. В частном случае плоской схемы нарпяженного состояния ($\sigma_z = 0$, $\tau_{yz} = \tau_{zx} = 0$), уравнения (9.32) примут вид:
% система 9.33

Используя систему (9.33), путем анализа геометрии чистого сдвига можно найти уравнение связи между характеристиками материала $E$, $\nu$, $G$. Приведем это важнейшее соотношение без вывода:
\begin{equation}
	G = \frac{E}{2 (1 + \nu)}
\end{equation}

\paragraph{Упругое изменение объема и формы}

Складывая друг с другом левые и правые части стоящих слева уравнений связи (9.32) и учитывая (9.15') получаем уравнение упругого изменения объема:
\begin{equation}
	\sigma_c = E_0 \vartheta
\end{equation}
где $E_0$ -- объемный модуль упругости:
\begin{equation}
	E_0 = frac{E}{3 (1 - 2\nu)}
\end{equation}

Соотношение (9.3б) аналогично закону Гука. Оно показывает, что среднее нормальное напряжение пропорционально срденей объемной деформации.

9.32 можно преобразовать к виду:
\begin{equation}
	\varepsilon_x = \frac{1}{E} \left( \sigma_x (1 + \nu) - \nu (\sigma_x + \sigma_y + \sigma_x) \right) = \frac{\sigma_x (1 + \nu)}{E} - \frac{\nu}{1 - 2\nu} \theta
\end{equation}

Решая это уравнние оносительно напряжение и используя (9.34) получим
\begin{equation}
	\sigma_x = 2G \left(\right)
\end{equation}

Вычитая из последнего уравнения $\sigma_c$ и используя (9.27) и (9.34), находим:

.......(про девиаторы напряжения и деформации)

....(про шаровой тензор)

\paragraph{Удельная работа упругой деформации}

Если действует напряжение $\sigma_x$, она совершает удельную работу, равную $1/2~\sigma_x\varepsilon_x$, то же и для остальных осей. Касательные напряжения $\tau_{xy} = 1/2~\tau_{xy}\gamma_{xy}$. Используя принцип независимости действия сил, получаем выражение для полной удельной работы объемной деформации как сумму отдельных работ по всем осям:
\begin{equation}
	2A = \sigma_x\varepsilon_x + \sigma_x\varepsilon_x + \sigma_x\varepsilon_x + \tau_{xy}\gamma_{xy} + \tau_{xy}\gamma_{xy} + \tau_{xy}\gamma_{xy}.
\end{equation}

Удельная работа, затраченная на изменение объема:
\begin{equation}
	A_0 = \frac12 \left(\sigma_x + \sigma_x + \sigma_x\right)\left(\varepsilon_x + \varepsilon_x + \varepsilon_x\right) = \frac32 \sigma_c \theta.
\end{equation}

Полную работу можно представить как
\begin{equation}
	A = A_0 + A_\text{ф}
\end{equation}
где $A_\text{ф}$ -- удельная работа формоизменения. Используем уравнение связи 9.32 и формулы 9.34 и 9.39, её можно определить как:
\begin{equation}
	A_\text{ф} = \frac{\bar{\sigma}_i^2}{6 G}
\end{equation}

\subsubsection{Основные положения теории пластичности}

\paragraph{Проблемы теории пластичности.} Теория пластичности близка к теории упругости и использует большинство её положений. Однако существуют проблемы: 1. теория пластичности не имеет закона, аналогичного простому закону Гука, который связывает напряжения и деформации, а экспериментально полученные связи действуют только в пределах тех условий, в которых они получены; 2. необходимо определить когда материал переходит в пластическое состояние??.

Поэтому для составления уравнений связи принимают, что между напряжением и деформацией формально существует закон, подобный закону Гука, но вместо $E$ берут модуль пластичности $E'$, а вместо $G$ -- модуль пластического сдвига $G'$, коэффициент Пуассона принимают равным $\nu = 0.5$, т.к. изменение объема тела пренебрежимо мало. Тогда соотношение 9.34 для ПД можно записать в виде
\begin{equation}
	G' = \frac{E'}{3}
\end{equation}

Уравнения связи принимают вид
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\sigma_x - \sigma_c = 2 G' \varepsilon_x, &\gamma_{xy} = \frac{\tau_xy}{G'}\\
		
	\end{cases}
\end{equation}

Таким образом сохраняется связь между компонентами напряжений и деформацией:
\begin{equation}
	D_\varepsilon = \frac{D_\sigma}{2G'}
\end{equation}

Однако $G'$, как и $E'$, переменная величина даже для одного и того же материала, т.е. $G' = G'(\gamma)$.

Полученными уравнениями удобно пользоваться при простом нагружении материала, когда знаки напряжений в процессе деформирования не изменяются: усилия, приложенные к телу возрастают пропорционально времени. При этом $E'$ и $G'$ почти не изменяются. Схемы простого нагружения харатктерны для большинства процессов обработки давлением: прокатки, прессования, штамповки и др. Для сложного нагружения эти ураавнения применять нецелесообрахно, т.к. экспериментальное определение зависимостей $E'$ и $G'$ от $\varepsilon$ и $\gamma$ затруднительно.

Поэтому в условиях ПД для сложного нагружения принимают (основаная гипотеза ПД):
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = E' \varepsilon_i
\end{equation}
т.е. интенсивность напряжений связана с интенсивоностью деформаций законом Гука.......

Ценность этого уравнения заключается в том, что используя $E'$ и $G'$, найденные из одноосного растяжения, их можно применить для расчета сложного нагружения.

\paragraph{Условия текучести при ПД}

Для одноосной деформации условием перехода к упруго-пластической деформации является достижение напряжения предела текучести $\sigma_T$. 

Однако, при пространственном нагружении, переход определяется всеми напряжениями, а не одним, поэтому такую связь найти очень сложно. Первая гипотеза перехода материала из упругого в пластическое состояние (условие текучести) была предложена Треска (1864), который после серии экспериментальных работ пришел к выводу, что условием перехода является достижение касательным напряжением, действующим в материале, предела текучести при чистом (одноосном) сдвиге. Позже, Сен-Венан уточнил эту гипотезу, положив, что условием перехода является достижение максимального касательного напряжения при чистом сдвиге:
\begin{equation}
	\tau_{max} = \tau_S
\end{equation}

Поскольку максимальное касательное напряжение равно
\begin{equation}
	\tau_{max} = \frac{\sigma_1 - \sigma_3}{2} = \tau_S
\end{equation}

Формула общая, пожтому её можно применить для условий одноосной деформации:
\begin{equation}
	\tau_S = \frac{\sigma_S}{2}
\end{equation}

..получаем условие текучести Треска--Сен-Венана:
\begin{equation}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \sigma_S
\end{equation}

Данная теория во многом подтверждается экспериментами, однако есть отклонение от теории примерно на 12-15\%. Также эта формула не учитывает влияние на переход второго главного напряжения, однако экспериментально подтверждается её влияние. В связи с этими прблемами, возникла вторая теория предельного состояния.